Файл `views.py` у Django містить функції, які визначають логіку обробки запитів та відображення вмісту сторінок у вашому веб-додатку. Основні функції цього файлу зазвичай працюють з такими завданнями:

1. Визначення функцій перегляду (views): Ці функції описують, як обробляти різні запити HTTP, такі як GET, POST, PUT, DELETE тощо. Вони приймають об'єкт запиту (`request`) та повертають об'єкт відповіді, який зазвичай містить вміст сторінки для відображення.

2. Обробка логіки бізнес-логіки: Функції у `views.py` можуть виконувати різні операції, такі як взаємодія з базою даних, обробка даних форм, обчислення та збереження даних тощо. Вони реалізують бізнес-логіку вашого додатку.

3. Відображення шаблонів: Функції перегляду зазвичай повертають відповідь у вигляді HTML-сторінки, яка згенерована за допомогою шаблонів Django. Вони використовуються для відображення статичного та динамічного вмісту сторінок.

4. Маршрутизація запитів: Функції у `views.py` співпрацюють з маршрутами URL, визначеними у файлі `urls.py`. Кожний URL шлях до вашого веб-додатку вказує на певну функцію перегляду, яка обробляє запит та повертає відповідь.

Наприклад, ось типовий вигляд файлу `views.py` у Django:

```python
from django.shortcuts import render
from django.http import HttpResponse
from .models import YourModel

def index(request):
    """Функція перегляду для головної сторінки"""
    return render(request, 'index.html')

def detail(request, id):
    """Функція перегляду для деталей об'єкта моделі"""
    obj = YourModel.objects.get(id=id)
    return render(request, 'detail.html', {'obj': obj})

def create(request):
    """Функція перегляду для створення нового об'єкта моделі"""
    if request.method == 'POST':
        # Обробка даних форми, збереження об'єкта в базі даних
        # Після успішного збереження, перенаправлення користувача на іншу сторінку
        return redirect('some-url')
    else:
        # Відображення форми для створення об'єкта
        return render(request, 'create.html')
```

У цьому прикладі ми визначили три функції перегляду: `index`, `detail`, `create`. Кожна з них відповідає за різні сторінки вашого веб-додатку та виконує певні операції в залежності від запитів, що надходять.